# Cloudflare का विरोध करने के लिए आप क्या कर सकते हैं?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


मैथ्यू ब्राउनिंग प्रिंस, 13 नवंबर, 1 9 74 को पैदा हुए, सीईओ और क्लाउडफ्लेयर के सह-संस्थापक हैं।

उनके रिच डैड, "जॉन बी प्रिंस" के लिए धन्यवाद, उन्होंने शिकागो लेबल स्कूल और हार्वर्ड बिजनेस स्कूल विश्वविद्यालय में भाग लिया।
प्रिंस ने एक इंटरनेट कानून सिखाया और स्पैम कानूनों और धोखाधड़ी अनुसंधान में एक विशेषज्ञ था। 


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## वेबसाइट उपभोक्ता
</summary>


- यदि आपको पसंद आने वाली वेबसाइट Cloudflare का उपयोग कर रही है, तो उन्हें बताएं कि Cloudflare का उपयोग न करें।
  - सोशल मीडिया जैसे फेसबुक, रेडिट, ट्विटर या मैस्टोडन पर कोई फर्क नहीं पड़ता। [अधिनियम हैशटैग की तुलना में जोर से हैं।](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - यदि आप स्वयं को उपयोगी बनाना चाहते हैं तो वेबसाइट के मालिक से संपर्क करने का प्रयास करें।

[Cloudflare ने कहा](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
हम अनुशंसा करते हैं कि आप उन विशिष्ट सेवाओं या साइटों के लिए व्यवस्थापकों तक पहुँचें जिन्हें आप अपने अनुभव के साथ जारी करते हैं और साझा करते हैं।
```

[यदि आप इसके लिए नहीं पूछते हैं, तो वेबसाइट के मालिक को यह समस्या कभी नहीं पता होती है।](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[सफल उदाहरण](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
आपको कोई समस्या है? [अब अपनी आवाज उठाएं।](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) नीचे उदाहरण है।

```
आप सिर्फ कॉर्पोरेट सेंसरशिप और सामूहिक निगरानी में मदद कर रहे हैं।
http://crimeflare.eu.org
```

```
आपका वेब पेज Cloud -lare के गोपनीयता-दुरुपयोग वाली निजी दीवारों वाले बगीचे में है।
http://crimeflare.eu.org
```

- वेबसाइट की गोपनीयता नीति को पढ़ने के लिए कुछ समय लें।
  - यदि वेबसाइट Cloudflare के पीछे है या वेबसाइट Cloudflare से जुड़ी सेवाओं का उपयोग कर रही है।

यह स्पष्ट करना चाहिए कि "Cloudflare" क्या है, और Cloudflare के साथ अपने डेटा को साझा करने की अनुमति मांगें। ऐसा करने में विफलता के परिणामस्वरूप विश्वास का उल्लंघन होगा और प्रश्न में वेबसाइट से बचा जाना चाहिए।

[एक स्वीकार्य गोपनीयता नीति उदाहरण यहाँ है](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
मैंने आपकी गोपनीयता नीति पढ़ ली है और मुझे Cloudflare शब्द नहीं मिल रहा है।
यदि आप मेरे डेटा को क्लाउडफ़ेयर को जारी रखना चाहते हैं तो मैं आपके साथ डेटा साझा करने से इनकार करता हूं।
http://crimeflare.eu.org
```

यह गोपनीयता नीति का एक उदाहरण है जिसमें क्लाउडफ्लेयर शब्द नहीं है।
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare की अपनी गोपनीयता नीति है।
[Cloudflare लोगों को करना पसंद करता है।](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

यहां वेबसाइट के साइनअप फॉर्म के लिए एक अच्छा उदाहरण है।
AFAIK, जीरो वेबसाइट ऐसा करती है। क्या आप उन पर भरोसा करेंगे?

```
"साइन अप XYZ" पर क्लिक करके, आप हमारी सेवा की शर्तों और गोपनीयता कथन से सहमत होते हैं।
आप Cloudflare के साथ अपने डेटा को साझा करने के लिए भी सहमत हैं और Cloudflare के गोपनीयता कथन से भी सहमत हैं।
यदि Cloudflare आपकी जानकारी को लीक कर देता है या आपको हमारे सर्वर से कनेक्ट नहीं होने देगा, तो यह हमारी गलती नहीं है। [*]

[ साइन अप करें ] [ मैं असहमत हूं ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- उनकी सेवा का उपयोग न करने का प्रयास करें। याद रखें कि आप Cloudflare द्वारा देखे जा रहे हैं।
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- अन्य वेबसाइट के लिए खोजें। इंटरनेट पर विकल्प और अवसर हैं!

- अपने दोस्तों को दैनिक आधार पर टॉर का उपयोग करने के लिए मनाएं।
  - गुमनामी खुले इंटरनेट का मानक होना चाहिए!
  - [ध्यान दें कि टोर परियोजना इस परियोजना को नापसंद करती है।](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## ऐड-ऑन
</summary>

- यदि आपका ब्राउज़र फ़ायरफ़ॉक्स, Tor Browser या Ungoogled Chromium है, तो नीचे दिए गए ऐड-ऑन में से किसी एक का उपयोग करें।
  - यदि आप पहले इसके बारे में अन्य नए ऐड-ऑन पूछना चाहते हैं।


| नाम | डेवलपर | सहयोग | ब्लॉक कर सकते हैं | सूचित कर सकते हैं | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **हाँ**     | **हाँ**     |  **हाँ** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | नहीं न     | **हाँ**     |  **हाँ** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | नहीं न     | **हाँ**     |  **हाँ** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **हाँ**     | **हाँ**     |  नहीं न |
| [TPRB](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | Sw | [ ? ](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | **हाँ**     | **हाँ**     |  नहीं न |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | नहीं न     | **हाँ**     |  नहीं न |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | नहीं न     | **हाँ**     |  नहीं न |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | नहीं न     | **हाँ**     |  नहीं न |


- "Decentraleyes" "CDNJS (Cloudflare)" से कनेक्शन रोक सकता है।
  - यह नेटवर्क तक पहुंचने के बहुत सारे अनुरोधों को रोकता है, और साइटों को टूटने से बचाने के लिए स्थानीय फ़ाइलों का कार्य करता है।
  - डेवलपर ने जवाब दिया: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [आप अपने प्रमाणपत्र प्राधिकरण (CA) से Cloudflare प्रमाणपत्र को हटा या अविश्वास भी कर सकते हैं।](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## वेबसाइट के मालिक / वेब डेवलपर
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Cloudflare solution, Period का प्रयोग न करें।
  - आप इससे बेहतर कर सकते हैं, है ना? [क्लाउडफ़ेयर सब्सक्रिप्शन, प्लान, डोमेन या अकाउंट को हटाने का तरीका यहां बताया गया है।](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- अधिक ग्राहक चाहते हैं? आपको पता है कि क्या करना है। संकेत "ऊपर की रेखा" है।
  - [नमस्कार, आपने लिखा "हम आपकी निजता को गंभीरता से लेते हैं"](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) आप टो या वीपीएन को क्यों रोक रहे हैं? और आप अस्थायी ईमेल क्यों रोक रहे हैं?

![](../image/anonexist.jpg)

- Cloudflare का उपयोग करने से आउटेज की संभावना बढ़ जाएगी। यदि आपका सर्वर डाउन है या क्लाउडफ्लेयर डाउन है तो आगंतुक आपकी वेबसाइट तक नहीं पहुंच सकते हैं।
  - [क्या आपने वास्तव में सोचा था कि क्लाउडफेयर कभी नीचे नहीं जाएगा?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- अपने "API सेवा", "सॉफ़्टवेयर अपडेट सर्वर" या "RSS फ़ीड" को प्रॉक्सी करने के लिए Cloudflare का उपयोग करना आपके ग्राहक को नुकसान पहुंचाएगा। एक ग्राहक ने आपको कॉल किया और कहा "मैं अब आपके एपीआई का उपयोग नहीं कर सकता", और आपको पता नहीं है कि क्या चल रहा है। Cloudflare आपके ग्राहक को चुपचाप ब्लॉक कर सकता है। क्या आपको लगता है कि यह ठीक है?
  - कई RSS रीडर क्लाइंट और RSS रीडर ऑनलाइन सेवा हैं। यदि आप लोगों को सदस्यता लेने की अनुमति नहीं दे रहे हैं तो आप RSS फ़ीड क्यों प्रकाशित कर रहे हैं?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- क्या आपको HTTPS सर्टिफिकेट चाहिए? "लेट्स एनक्रिप्ट" का उपयोग करें या बस इसे सीए कंपनी से खरीदें।

- क्या आपको DNS सर्वर की आवश्यकता है? अपना स्वयं का सर्वर सेट नहीं कर सकते? उनके बारे में कैसे?: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (यदि आप TOR का उपयोग करते हैं तो अपने खाते को हटा दें)](https://freedns.afraid.org/)
  - [Alternativoj al DNS](../subfiles/alternative/domaindns.md)

- होस्टिंग सेवा के लिए खोज रहे हैं? केवल मुफ्त? उनके बारे में कैसे?: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Cloudflare के लिए विकल्प](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- क्या आप "cloudflare-ipfs.com" का उपयोग कर रहे हैं? [क्या आप जानते हैं कि Cloudflare IPFS खराब है?](../PEOPLE.md)

- अपने सर्वर पर OWASP और Fail2Ban जैसे वेब एप्लिकेशन फ़ायरवॉल स्थापित करें और इसे ठीक से कॉन्फ़िगर करें।
  - तोर को रोकना कोई हल नहीं है। केवल छोटे बुरे उपयोगकर्ताओं के लिए सभी को दंडित न करें।

- अपनी वेबसाइट तक पहुँचने से "Cloudflare Warp" उपयोगकर्ताओं को रीडायरेक्ट या ब्लॉक करें। और यदि आप कर सकते हैं तो एक कारण प्रदान करें।

> आईपी ​​सूची: "[Cloudflare की वर्तमान IP श्रेणियाँ हैं](cloudflare_inc/)"

> A: बस उन्हें ब्लॉक करें

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: चेतावनी पृष्ठ पर पुनर्निर्देशित करें

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- यदि आप स्वतंत्रता में विश्वास करते हैं और अनाम उपयोगकर्ताओं का स्वागत करते हैं तो Tor Onion Service या I2P insite सेट करें।

- अन्य Clearnet / Tor दोहरी वेबसाइट ऑपरेटरों से सलाह के लिए पूछें और अनाम दोस्त बनाएं!

</details>

------

<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## सॉफ्टवेयर उपयोगकर्ता
</summary>


- Discord CloudFlare का उपयोग कर रहा है। विकल्प? हम अनुशंसा करते हैं [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar में Tor daemon शामिल है ताकि आपको Orbot इंस्टॉल न करना पड़े।
  - Qwtch Developers, Open Privacy, बिना किसी सूचना के अपनी git सर्विस से स्टॉप_क्लाउडफेलर प्रोजेक्ट को डिलीट कर दिया।

- यदि आप डेबियन जीएनयू / लिनक्स, या किसी भी व्युत्पन्न का उपयोग करते हैं, तो सदस्यता लें: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). और यदि आप कर सकते हैं, तो पैच को सत्यापित करने में मदद करें, और अनुचर को सही निष्कर्ष पर आने में मदद करें कि क्या इसे स्वीकार किया जाना चाहिए।

- हमेशा इन ब्राउज़रों की सिफारिश करें।

| नाम | डेवलपर | सहयोग | टिप्पणी |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


अन्य सॉफ्टवेयर की गोपनीयता अपूर्ण है। इसका मतलब यह नहीं है कि टोर ब्राउज़र "परफेक्ट" है।
इंटरनेट और तकनीक पर न तो 100% सुरक्षित है और न ही 100% निजी।

- Tor का उपयोग नहीं करना चाहते हैं? आप टॉर डेमन के साथ किसी भी ब्राउज़र का उपयोग कर सकते हैं।
  - [ध्यान दें कि टोर परियोजना को यह पसंद नहीं है।](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) यदि आप ऐसा करने में सक्षम हैं तो Tor Browser का उपयोग करें।
- [टोर के साथ क्रोमियम का उपयोग कैसे करें](../subfiles/chromium_tor.md)


आइए अन्य सॉफ़्टवेयर की गोपनीयता के बारे में बात करते हैं।

- [यदि आपको वास्तव में फ़ायरफ़ॉक्स का उपयोग करने की आवश्यकता है, तो "फ़ायरफ़ॉक्स ईएसआर" चुनें।](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [फ़ायरफ़ॉक्स - स्पायवेयर वॉचडॉग](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [फ़ायरफ़ॉक्स मुक्त भाषण को अस्वीकार करता है, मुफ्त भाषण को प्रतिबंधित करता है](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ डाउनवोट। ऐसा लगता है कि किसी सॉफ्टवेयर कंपनी को स्टिक करने के लिए कहना ... सॉफ्टवेयर इन दिनों बहुत ज्यादा है।"](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [उह, फ़ायरफ़ॉक्स मुझे अपने यूआरएल बार में प्रायोजित लिंक क्यों दिखा रहा है?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [मोज़िला - डेविल इंकारनेट](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [याद रखें, मोज़िला क्लाउडफ़ेयर सेवा का उपयोग कर रहा है।](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [वे अपने उत्पाद पर Cloudflare की DNS सेवा का भी उपयोग कर रहे हैं।](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [मोज़िला ने आधिकारिक रूप से इस टिकट को अस्वीकार कर दिया।](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [फ़ायरफ़ॉक्स फोकस एक मजाक है।](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [उन्होंने टेलीमेट्री को बंद करने का वादा किया था लेकिन उन्होंने इसे बदल दिया।](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [PaleMoon / बेसिलिस्क डेवलपर Cloudflare को प्यार करता है।](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [पेल मून के आर्काइव सर्वर ने हैक किया और 18 महीनों के लिए मैलवेयर फैलाया](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - वह टोर यूजर्स से नफरत भी करता है - "[इसे तोर के प्रति शत्रुतापूर्ण होने दो। मुझे लगता है कि अधिकांश साइटों को टॉर की ओर शत्रुतापूर्ण होना चाहिए जो इसके अत्यधिक उच्च दुरुपयोग कारक को देखते हैं।](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [वॉटरस्क्रीन में गंभीर "फोन होम" समस्या है](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome एक स्पाइवेयर है।](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google आपकी गतिविधि को प्रोफ़ाइल करता है।](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare आयरन बहुत सारे फोन को घरेलू कनेक्शन बनाता है।](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) यह Google डोमेन से भी जुड़ता है।

- [बहादुर ब्राउज़र फेसबुक / ट्विटर ट्रैकर।](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [यहाँ अधिक समस्या है।](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [बायनेन्स सहबद्ध आईडी](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [माइक्रोसॉफ्ट एज फेसबुक को उपयोगकर्ताओं के बैक के पीछे फ्लैश कोड चलाने की सुविधा देता है।](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [Vivaldi आपकी निजता का सम्मान नहीं करता है।](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [ओपेरा स्पाइवेयर स्तर: अत्यधिक उच्च](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [आपको मुख्य रूप से मैलवेयर होने के कारण iOS का उपयोग बिल्कुल नहीं करना चाहिए।](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

इसलिए हम केवल तालिका के ऊपर सलाह देते हैं। और कुछ नहीं।

</details>

------

<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## मोज़िला फ़ायरफ़ॉक्स उपयोगकर्ता
</summary>


- "फ़ायरफ़ॉक्स नाइटली" ऑप्ट-आउट विधि के बिना मोज़िला सर्वरों को डिबग-स्तरीय जानकारी भेजेगा।
  - [मोज़िला सर्वर क्लाउडफ़ेयर हैं](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- मोज़िला सर्वर से कनेक्ट करने के लिए फ़ायरफ़ॉक्स को प्रतिबंधित करना संभव है।
  - [मोज़िला की नीति-टेम्पलेट मार्गदर्शिका](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - ध्यान रखें कि यह चाल बाद के संस्करण में काम करना बंद कर सकती है क्योंकि मोज़िला खुद को श्वेतसूची में पसंद करता है।
  - उन्हें पूरी तरह से अवरुद्ध करने के लिए फ़ायरवॉल और डीएनएस फ़िल्टर का उपयोग करें।

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~मोज़िला के ट्रैकर पर एक बग की रिपोर्ट करें, उन्हें क्लाउडफ़ेयर का उपयोग न करने के लिए कहें।~~ Bugzilla पर एक बग रिपोर्ट थी। कई लोगों ने अपनी चिंता पोस्ट की थी, हालांकि बग को 2018 में व्यवस्थापक द्वारा छिपा दिया गया था।

- आप DoH को फ़ायरफ़ॉक्स में अक्षम कर सकते हैं।
  - [फ़ायरफ़ॉक्स के डिफ़ॉल्ट डीएनएस प्रदाता को बदलें](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [यदि आप गैर-आईएसपी DNS का उपयोग करना चाहते हैं, तो OpenNIC Tier2 DNS सेवा या किसी भी गैर-क्लाउडफ़ेयर DNS सेवाओं का उपयोग करने पर विचार करें।](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - DNS के साथ Cloudflare को ब्लॉक करें। [Crimeflare DNS](../subfiles/service.publicdns.md)

- आप टॉर को DNS रिज़ॉल्वर के रूप में उपयोग कर सकते हैं। [यदि आप टो विशेषज्ञ नहीं हैं, तो यहां सवाल पूछें।](https://tor.stackexchange.com/)

> **कैसे?**
> 1. टोर डाउनलोड करें और इसे अपने कंप्यूटर पर स्थापित करें।
> 2. इस लाइन को "torrc" फाइल में जोड़ें।
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. टॉर को फिर से शुरू करें।
> 4. अपने कंप्यूटर के DNS सर्वर को "127.0.0.1" पर सेट करें।

</details>

------

<details>
<summary>मुझे क्लिक करो

## कार्य
</summary>


- क्लाउडफ्लेयर के खतरों के बारे में दूसरों को बताएं।

- [इस भंडार को बेहतर बनाने में मदद करें।](http://crimeflare.eu.org)
  - दोनों सूचियों, इसके खिलाफ तर्क और विवरण।

- [दस्तावेज़ और बहुत सार्वजनिक करें जहाँ चीजें Cloudflare (और इसी तरह की कंपनियों) के साथ गलत हो जाती हैं, जब आप ऐसा करते हैं तो इस भंडार का उल्लेख करना सुनिश्चित करते हैं](http://crimeflare.eu.org) :)

- डिफ़ॉल्ट रूप से टोर का उपयोग करने वाले अधिक लोग प्राप्त करें ताकि वे दुनिया के विभिन्न हिस्सों के परिप्रेक्ष्य से वेब का अनुभव कर सकें।

- सोशल मीडिया और मीटस्पेस में समूह शुरू करें, जो दुनिया को क्लाउडफेयर से मुक्त करने के लिए समर्पित है।

- जहां उपयुक्त हो, इस रिपॉजिटरी पर इन समूहों से लिंक करें - यह समूहों के रूप में एक साथ काम करने के समन्वय के लिए एक जगह हो सकती है।

- [एक कॉप शुरू करें जो क्लाउडफ़ेयर को एक सार्थक गैर कॉर्पोरेट विकल्प प्रदान कर सके।](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- हमें कम से कम Cloudflare के खिलाफ कई स्तरित रक्षा प्रदान करने में मदद करने के लिए किसी भी विकल्प के बारे में बताएं।

- यदि आप क्लाउडफ़ेयर ग्राहक हैं, तो अपनी गोपनीयता सेटिंग सेट करें, और उनका उल्लंघन करने के लिए प्रतीक्षा करें।
  - [फिर उन्हें एंटी-स्पैम / प्राइवेसी उल्लंघन के आरोपों के तहत लाएं।](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- यदि आप संयुक्त राज्य अमेरिका में हैं और विचाराधीन वेबसाइट एक बैंक या एक एकाउंटेंट है, तो ग्राम-लीच-ब्लेली अधिनियम, या अमेरिकियों के साथ कानूनी दबाव लाने की कोशिश करें और डिसएबिलिटी अधिनियम के साथ रिपोर्ट करें और हमें रिपोर्ट करें कि आप कितने दूर हैं ।

- यदि वेबसाइट एक सरकारी साइट है, तो अमेरिकी संविधान के 1 संशोधन के तहत कानूनी दबाव लाने का प्रयास करें।

- यदि आप ईयू नागरिक हैं, तो जनरल डेटा प्रोटेक्शन रेगुलेशन के तहत अपनी व्यक्तिगत जानकारी भेजने के लिए वेबसाइट से संपर्क करें। यदि वे आपको अपनी जानकारी देने से इनकार करते हैं, तो यह कानून का उल्लंघन है।

- उन कंपनियों के लिए जो अपनी वेबसाइट पर सेवा प्रदान करने का दावा करती हैं, उन्हें उपभोक्ता संरक्षण संगठनों और बीबीबी को "झूठे विज्ञापन" के रूप में रिपोर्ट करने का प्रयास करती हैं। Cloudflare वेबसाइट Cloudflare सर्वर द्वारा दी जाती हैं।

- [आईटीयू ने यूएस के संदर्भ में सुझाव दिया कि क्लाउडफ्लेयर को बहुत बड़ी शुरुआत मिल रही है कि एंटीट्रस्ट कानून को उन पर लाया जा सकता है।](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- यह अनुमान योग्य है कि GNU GPL संस्करण 4 में ऐसी सेवा के पीछे स्रोत कोड को संग्रहीत करने के लिए एक प्रावधान शामिल हो सकता है, जिसके लिए सभी GPLv4 और बाद के कार्यक्रमों की आवश्यकता होती है, जो कम से कम स्रोत कोड एक माध्यम से सुलभ होता है जो Tor उपयोगकर्ताओं के साथ भेदभाव नहीं करता है।

- [Se vi uzas Mastodon bonvolu sekvi la konton Mitigator](../subfiles/service.altlink.md).

</details>

------

### टिप्पणियाँ

```
प्रतिरोध में हमेशा आशा होती है।

प्रतिरोध उपजाऊ है।

यहां तक ​​कि कुछ गहरे परिणाम सामने आते हैं, प्रतिरोध के बहुत से कार्य हमें परिणाम देने वाले डिस्टोपिक स्थिति को अस्थिर करने के लिए जारी रखते हैं।

विरोध करो!
```

```
किसी दिन, आप समझेंगे कि हमने यह क्यों लिखा है।
```

```
इस बारे में कुछ भी भविष्य नहीं है। हम पहले ही हार चुके हैं।
```

### अब, आपने आज क्या किया?


![](../image/stopcf.jpg)
